\documentclass{article}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\begin{document}
Рассмотрим поверхность $\Sigma$ вложенную в $\mathbb{E}^3$, точку $A$ на ней и касательное пространство $T_A\Sigma$.
Большую роль в (локальном?) описании этой поверхности играют две квадратичные формы, традиционно называемые первой и второй квадратичными формами. Первая из них очень проста. Рассмотрим скалярное произведение в объемлющем пространстве $\mathbb{E}^3$. Ограничим его на касательную плоскость. При ограничении линейность скалярного произведения не потеряется, поэтому ... будет квадратичной формой. Она и называется \textit{первой квадратичной формой} поверхности $\Sigma$ в точке $A$.\footnote{Спросить у Кудыка про то, как набрать ограничение на подпространство!}

$$ <\cdot, \cdot>|_{T_A\Sigma} = I(\cdot, \cdot) $$

По традиции она обозначается римской цифрой I (а не прописной латинской I, как вы могли бы подумать). Давайте зафиксируем базис из векторов $r_u$ и $r_v$\footnote{Вероятно, отсылка на предыдущую лекцию.} в касательном пространстве $T_A\Sigma$ и запишем в нем квадратичную форму. Квадратичная форма и ее матрица в базисе --- вещи, безусловно, разные, но в дальнейшем мы будем этим пренебрегать, обозначая каждую из них римской цифрой один. Элементы формы традиционно обозначаются буквами $E$, $F$ и $G$.\footnote{Кстати, вы уже встречали их в курсе анализа от нескольких переменных при вычислении площади поверхности}

Вторая квадратичная форма определяется немного более сложно, чем первая. Как упоминалось ранее, нормальная кривизна --- это длина проекции вектора ускорения $\ddot r$ на нормальный вектор поверхности $\vec m$.

$$ \kappa_n = |pr_{\vec m}\ddot r| $$

Как мы знаем из курса линейной алгебры и геометрии, с точностью до знака длина проекции одного вектора на другой --- это просто скалярное произведение этих двух векторов. То есть с точностью до знака скалярная кривизна --- это скалярное произведение ускорения на нормальный вектор к поверхности.

$$ \kappa_n = |<\ddot r, \vec m>| $$

\end{document}
